\chapter{Posfácio}

Samuel Langhorne Clemens, o prolífico e famoso escritor conhecido como
Mark Twain, não se tornou uma celebridade da noite para o dia. Passou as
três primeiras décadas de sua vida experimentando trabalhos os mais
diversos. Desde cedo demonstrou pouco interesse pela escola, pela
leitura e a escrita. Apesar de saber soletrar bem --- uma grande façanha
para quem não gosta de estudar \mbox{---,} a aprendizagem formal, dentro de
quatro paredes, acompanhada de estritas regras de disciplina, o
sufocava. Tanto assim que, antes mesmo de completar doze anos, conseguiu
convencer a mãe a deixá"-lo abandonar a escola para trabalhar como
aprendiz na tipografia do jornal \emph{The Courier}, em Hannibal,
Missouri, em troca de roupa e comida. Como a situação financeira da
família era instável, principalmente depois da morte do pai --- o juiz e
comerciante John Clemens \mbox{---,} a mãe acabou concordando. Aos dezessete
anos, em 1852, já atuava como \emph{journeyman printer} --- um
profissional itinerante de tipografia, que prestava serviços em gráficas
de diversos jornais e, ocasionalmente, escrevia alguma matéria, nem
sempre publicada.

Foi nessa condição, de tipógrafo, que Mark Twain viu"-se forçado a lidar
com o mundo da leitura e da escrita, da reportagem e da narração de
histórias. Até aquele momento, porém, Twain era apenas Sam, um menino
cheio de imaginação e impaciência, que preferia correr pelas ruas da
pequena cidade de Hannibal com outros meninos, desbravar as encostas dos
morros, esconder"-se em cavernas, brincar na beira do rio Mississippi,
pescar, nadar e andar de barco a se submeter a uma educação formal.
Depois de exercer a profissão de tipógrafo e, às vezes, a de repórter,
para jornais em Saint Louis, Nova York e Filadélfia, e de trabalhar para
o jornal de seu irmão Orion, em Muscatine, Iowa, Sam ainda trabalha como
piloto de barco a vapor no Mississippi, e como minerador --- no
promissor e então inexplorado velho oeste, como correspondente e
repórter, e também como soldado, durante a Guerra Civil, antes de se
convencer de que seu verdadeiro talento era o de inventar histórias. A~impressão que se tem é a de que muitas das coisas na vida de Mark Twain
aconteceram por acaso ou por força das circunstâncias.

\section{\versal{AS} \versal{AVENTURAS} \versal{DE} \versal{MARK} \versal{TWAIN}}

Sam nasceu em Flórida, uma pequena cidade no estado de Missouri, em
1835. De lá, aos cinco anos, a família se muda para Hannibal, também no
Missouri, em busca de uma vida melhor. Como a cidade estava localizada à
beira do grande rio Mississippi, havia mais chance de seu pai ter mais
trabalho como juiz e prosperar também como comerciante. Lá também viviam
alguns parentes, entre eles um cunhado da mãe --- tio Quale \mbox{---,} em cuja
fazenda o pequeno Sam teve o primeiro contato com um exímio contador de
histórias: nas noites de verão, na Quarry Farm, Sam, seus irmãos e
primos ouviam ``\emph{uncle} Daniel'', um velho escravo, contar
histórias sobre a escravidão, as injustiças da vida, mas também
histórias de terror, sobre bruxas e magia, e sobre pessoas que partiram
de Hannibal, de barco, pelo Mississippi, em busca de aventuras em
lugares distantes. Com \emph{uncle} Daniel Sam aprendeu que a vida era
maior que Hannibal, e que, assim como se podia viajar pelo mundo usando
a imaginação, era possível também inventar um mundo diferente, mais
justo e melhor. Descobriu também com ele que era possível rir das
desgraças e fazer do azedo limão uma gostosa e doce limonada. Ouvindo as
histórias desse escravo, Sam aprendeu como contar uma história. Mas
naquela época ainda não sabia quão significativo o papel de \emph{uncle}
Daniel haveria de ser em sua vida. Sobre a arte de contar uma história,
Twain escreve, muitos anos mais tarde, o ensaio ``How to tell a story''.

A infância e a cidade de Hannibal tiveram grande importância na vida e
na obra de Twain. Como Hannibal era uma cidade portuária, com muita
gente de diversos matizes, origens e ofícios chegando e partindo a todo
momento, tornou"-se palco de muitos acontecimentos que acabaram sendo
tecidos nas histórias de Twain, principalmente nos conhecidos romances
\emph{As aventuras de Tom Sawyer} (1876), \emph{As aventuras de
Huckleberry Finn} (1884) e \emph{Life on the Mississippi} (1883), cujos
personagens, em sua maioria, são inspirados em pessoas que realmente
fizeram parte da infância e da adolescência de Twain, à beira do
Mississippi. \emph{Uncle} Daniel, para mencionar apenas um destes casos,
figura como Jim, um escravo foragido, nas \emph{Aventuras de Huckleberry
Finn}. Em 1852, aos dezessete anos, Sam deixa Hannibal para visitar a
irmã em St. Louis, a capital do Missouri. Lá consegue um trabalho no
jornal \emph{Evening News}. Com o dinheiro recebido por esse trabalho
faz sua primeira viagem mais longa, para Nova York, Filadélfia e
Washington. Oportunidades de emprego como tipógrafo, aqui e ali, vão
fazendo que ele cada vez mais se distancie de Hannibal. Quando decide
retornar, em 1854, aos dezenove anos, o irmão Orion, com quem já
trabalhara em uma tipografia em Hannibal, chama"-o para ajudá"-lo em um
jornal que acabara de comprar em Muscatine, Iowa. Sam ajuda o irmão no
jornal, mas, como o negócio não vinga, depois de alguns meses decide
voltar a St. Louis para trabalhar novamente no \emph{Evening News}. A~volta a St. Louis inaugura um novo e significativo capítulo na vida de
Twain.

\section{\versal{SONHO} \versal{DE} \versal{INFÂNCIA}}

Em St. Louis Sam divide um quarto com Burrough, ``um marceneiro
itinerante, com gosto literário, leitor dos clássicos ingleses, um bom
camarada, {[}que acaba{]} exercendo boa influência sobre Samuel L\,Clemens'' (Paine, 1944, p\,60).\footnote{Todas as traduções de citações do inglês são da prefaciadora.}  Mas as coisas não dão
certo por lá, e mais uma vez Sam vai trabalhar com Orion, que agora está
em Keokuk, Iowa, em posse de outra gráfica de jornal.

No entanto, de acordo com Paine, o único biógrafo autorizado de Twain, a
partir do encontro fortuito com Burrough, em St. Louis, Sam começa a
desenvolver o hábito da leitura:

Se profetizavam a respeito de seu futuro, muito provavelmente não
falavam em fama literária. Consideravam"-no tranquilo e frívolo. É~bem
verdade que notaram que frequentemente carregava um livro debaixo do
braço --- de história, um volume de Dickens, ou contos de Poe (1944, p\,61).

Um desses livros que carregava para toda parte, e que incendiou sua
imaginação, era sobre as aventuras e a fortuna que William L\,Herndon
fizera na Amazônia (\versal{IBIDEM}, p\,63).\footnote{Provavelmente trata"-se do livro intitulado \emph{Exploration of the
Valley of the Amazon}, que revela um plano maluco de trazer os escravos
norte"-americanos para o Amazonas depois da abolição nos Estados Unidos,
para viverem da exploração do cacau naquelas terras devolutas. Foi
escrito sob os auspícios do Departamento da Marinha Americana e
publicado pela Public Printer, em Washington, \versal{DC}, em 1853. Pode também
ser o livro de W.J\,Bell Jr. \emph{The relation of Herndon and Gibbon's
exploration of the Amazon to North American Slavery}, 1850--55,
publicado no The Hispanic American Review.}  Sam começa a sonhar
vividamente com uma aventura dessas, de ir para a Amazônia. A~fim de
juntar dinheiro para a empreitada, vai para Cincinnati, no estado de
Ohio, de onde pretende ir de barco rumo ao sul, a New Orleans, no estado
da Louisiana, para atingir seu destino pelo golfo do México. Tem agora
21 anos de idade. Mas algo surpreendente acontece no primeiro trecho da
viagem, que o faz abandonar completamente seus ``planos amazônicos'' e
reacende em Sam um sonho antigo, aliás mais do que um sonho,

\begin{quote}
uma permanente ambição --- de todo menino de Hannibal --- de um dia ser
piloto de barco a vapor. O~piloto, em sua esplendida cabine de vidro,
com poder supremo e salário de realeza, era para eles a mais nobre de
todas as criaturas humanas (\versal{IBIDEM}, p\,30).

\end{quote}
Nessa viagem, Twain conhece Bixby, que se converterá em seu mestre e
instrutor, e o transformará em um dos melhores pilotos de barco a vapor
a navegar nas perigosas e enganosas águas do rio Mississippi, durante o
período de aproximadamente três anos que precede a Guerra Civil
(1861--65). As aventuras ao longo do Mississippi e o difícil aprendizado
técnico a que se submete sob a tutela de Bixby e de outros pilotos
licenciados estão registrados em contos como ``The boys' ambition'', ``I
want to be a cub"-pilot'' e ``Perplexing lessons'', encontrados em
\emph{Old times on the Mississippi} (1875) e \emph{Life on the
Mississippi} (1883).

\section{\versal{UMA} \versal{TACADA} \versal{DE} \versal{SORTE} (de Sam a Twain)}

Ironicamente, é durante esse período feliz de sua vida --- em que
realiza o antigo sonho de ser piloto e se sente profissional e
monetariamente compensado \mbox{---,} que Twain começa a descobrir seus
talentos literários. Segundo Paine, entre uma viagem e outra, os pilotos
e seus aprendizes ficavam hospedados em associações de pilotos, e nesses
locais Twain se revela um grande contador de histórias:

Ele era afeito a tecer histórias tão engraçadas que os ouvintes riam
convulsivamente, mas ele, enquanto narrava, conseguia manter o semblante
sério. De vez em quando algumas de suas histórias eram publicadas em
jornais. Pode ser que ele mesmo as tenha escrito (\versal{IBIDEM}, p\,94).

Mas não é Samuel Langhorne Clemens quem escreve. Até esse momento,
sempre que escreve e submete alguma matéria aos jornais, identifica"-se
com uma variedade de pseudônimos, tais como W\,Epaminondas Adrastus
Perkins, Thomas Jefferson Snodgrass e Josh. Depois da guerra, em 1863,
Sam assume o cargo de secretário ``particular'' de Orion, que por sua
vez fora nomeado secretário do território de Nevada, em Carson City, a
capital. Nessa condição, de secretário particular do irmão, na capital
de um estado desordenado, sem leis e regulamentos que ditassem a
exploração das minas de ouro e prata, e sentindo"-se meio perdido, sem
saber que obrigações deveria cumprir em tal função, Sam passa a maior
parte do tempo perambulando pela cidade, pelos bares e becos, ouvindo e
recolhendo as incríveis histórias dos mineradores. Todos esses relatos
ele transforma em histórias que vão parar nos jornais da região, ainda
sob o pseudônimo Josh.

É quando escreve a reportagem ``Letter from Carson City'' (1863) que
pela primeira vez Samuel Langhorne Clemens assina como Mark Twain. A~escolha deste pseudônimo, que lhe trouxe mais sorte que os anteriores,
está diretamente relacionada à fase de piloto. Na memória desse
emergente escritor está a imagem de um falecido amigo, capitão Isaiah
Sellers, piloto, e contador de histórias, cujo apelido era Mark Twain
(Paine, 1994, p\,130). Mas como ele próprio também fora piloto, Sam
lembrava com saudade dos tempos em que, pilotando os barcos, ouvia seu
assistente de navegação gritando ``mark twain, mark twain'', para
indicar a profundidade, em pés, das águas do rio. Para navegar com
segurança, a profundidade do rio tinha que ser de pelo menos dois pés,
ou seja, 24 polegadas, cerca de sessenta centímetros, a segunda marca no
medidor. E~essa segunda marca chamava"-se twain --- corruptela de
\emph{two}, (Prince, 2004, p\,23). A~escolha do nome Mark Twain foi,
segundo Quirk, ``uma tacada de sorte'', pois ``usou o nome que mais
tarde se tornaria uma marca registrada e uma identidade literária
universal'' (1994, p\,\versal{IX}). Pode ser considerada uma tacada de sorte
porque, talvez pela primeira vez, Sam se sentiu mais seguro e confiante
no papel de escritor. De fato, a ``Letter from Carson City'', cheia de
humor e aventuras, fez estrondoso Sucesso, todos queriam saber quem era
o tal Mark Twain.

Mesmo assim, dois anos mais tarde, em 1865, Sam, agora Twain, ainda
exibe sinais de insegurança com relação ao próprio talento como
escritor. No topo de uma carta que escreve a Orion, pede que ``enfie
{[}a carta{]} no forno porque não quero que nenhum absurdo literário
remanescente e cartas não publicadas venham à tona depois de eu `ser
plantado'\,'' (Hirst, p\,\versal{VII}). O~que esse pedido ao irmão sugere é que
Mark Twain, mesmo com o sucesso já obtido com a publicação de ``Letter
from Carson City'', e muitas outras cartas e contos anteriores,
assinados com o pseudônimo Josh, ainda carece de autoconfiança, como se
não tivesse certeza de que a escrita seria seu rumo na vida. Tanto que
faz ainda mais um desvio em sua promissora carreira de escritor para
tornar"-se minerador. As aventuras que decorreram dessa decisão, tomada
por causa de uma matéria no jornal \emph{Territorial Enterprise}, que
descrevia as riquezas a serem descobertas nas minas de Humboldt, estão
ficcionalizadas no livro \emph{Roughing It}, que Twain escreve em 1872,
que registra a seguinte passagem, sobre seu entusiasmo para alcançar as
minas de Humboldt:

Pressa era a palavra de ordem! Não perdemos tempo. Nosso grupo consistia
de quatro pessoas --- um ferreiro de sessenta anos, dois jovens
advogados e eu. Compramos uma carroça e dois velhos cavalos à beira da
morte. Colocamos o equivalente a duzentos quilos de provisões e
ferramentas de mineração na carroça e saímos de Carson numa fria tarde
de dezembro (Paine, 1994, p\,112).

Ele retorna a Carson no final de janeiro de 1864, com as mãos vazias,
mas com ``experiência'' suficiente --- ele achava --- para ter mais
sucesso em Aurora, na divisa com a Califórnia, onde faria nova
exploração. Nem preciso dizer que foi mais uma tentativa frustrada.
Algumas das cartas que escreve a Orion relatando essas aventuras são
publicadas em Carson City, e algumas até no \emph{Territorial
Enterprise} de Virginia City (possivelmente uma filial do
\emph{Enterprise} de St. Louis), uma cidade também movimentada no estado
de Nevada. Como se tratava de um jornal de largo alcance, outros jornais
da costa oeste acabam convidando"-o a fazer colaborações, agora com
honorários!, o que permitiu que começasse a pagar parte das dívidas
contraídas no Aurora Camp. Mas é o editor do \emph{Territorial
Enterprise} de Virginia City, Joseph Goodman, que o contrata para
colaborar regularmente com seu jornal. No final desse mesmo ano,
``Samuel L\,Clemens, já como Mark Twain, havia conseguido, lá naquelas
encostas onde o vento sopra forte, algo que lembrava a fama'' (Paine, p\,132). Daquele ano em diante, sua carreira deslancha: vai para San
Francisco, na Califórnia, para visitar um humorista, Artemus Ward, que
lhe dá grande impulso literário; também em San Francisco conhece outros
escritores de renome, como Bret Harte e Jim Gillis, que o incentivam e
apoiam a seguir caminho como escritor. Inclusive é na versão oral de uma
história de Gillis, sobre um sapo, que Twain se inspira para escrever o
conto ``Jim Smiley and his Jumping Frog'' (1865), que o crítico
americano James Russel Lowell, seu contemporâneo, considerou ``o melhor
conto humorístico jamais produzido na América'' (\versal{IBIDEM}, p\,147). Este
conto faz parte de seu primeiro livro, \emph{The celebrated Jumping Frog
of Calaveras County and other sketches} (1865). O~sucesso do livro é tão
grande que Twain recebe a incumbência de ir para as Sandwich Islands ---
hoje Havaí \mbox{---,} a pedido do jornal \emph{Sacramento Union}, cobrir, por
meio de uma série de cartas que enviaria semanalmente ao jornal,
aspectos da vida, do comércio, da agricultura e do povo de lá (Prince,
2004, p\,46).

\section{O \versal{PALESTRANTE} E O \versal{INVESTIDOR}}

Na volta da aventura havaiana, mais um aspecto de sua vida profissional
começa a se configurar: o de palestrante. Ele faz uma palestra sobre o
que viu e aprendeu no Havaí. O~assunto pode até não ter sido dos mais
instigantes, mas, numa era em que ainda não havia rádio nem televisão,
as pessoas se entretiam indo a palestras. E é exatamente isso que Twain
faz: entretém a todos. O~modo como falou, como se comportou… sua
presença de palco, definitivamente fizeram de sua palestra um triunfo:
``Amigos declararam que até aquele momento nenhuma palestra tinha sido
tão boa em termos de eloquência descritiva, humor, e verdadeiro
entretenimento'' (Paine, p\,155). Esta palestra, proferida em outubro de
1866, foi a primeira de centenas que ele fez ao redor do mundo,
primeiramente para divulgar seu trabalho como escritor, mas também, sem
exagero, para ajudá"-lo a saldar dívidas que vem a contrair no futuro com
a fundação de sua editora, a Webster \& Co., e, principalmente, com o
financiamento da máquina de tipografia --- Paige Typesetter ---
inventada pelo amigo e poeta James W\,Paige. Twain se entusiasmou com a
máquina e chamou"-a de ``milagre mecânico''. Infelizmente a execução do
projeto foi frustrada: a máquina foi construída e testada diversas
vezes, mas as falhas que apresentava nunca foram completamente
resolvidas, apesar de Twain ter continuado a acreditar que um dia todo o
investimento feito voltaria. Mais de 190 mil dólares foram investidos
sem nenhum retorno. O~milagre que o livrou das dívidas veio através das
bem"-sucedidas palestras. ``Ele era um escritor brilhante, mas um péssimo
homem de negócios'' (Prince, 2004, p\,82). Viveu na era das grandes
invenções, tais como a máquina de escrever (1873), o telefone (1876), a
lâmpada elétrica (1879), o primeiro arranha"-céu, com dezesseis andares
(Chicago, 1879), a ponte do Brooklyn (1883) e a Coca"-Cola (1886).
Segundo Prince, o próprio inventor Alexander Graham Bell ``deu a Mark
Twain a chance de investir no telefone, mas {[}Twain{]} disse não. Ele
não achava que o telefone daria em alguma coisa'' (2004, p\,82).
Conhecendo ele próprio o tedioso e laborioso ofício de um tipógrafo, é
de entender que Twain torcesse para que a Paige Typesetter fosse a
invenção que revolucionaria o mundo, portanto aquela que deveria receber
sua confiança e seu investimento.

Apesar da fama e da fortuna que vinha adquirindo com suas cartas,
contos, livros e palestras, em 1867 ele tem a ideia de acompanhar o
navio \emph{Quaker City} num cruzeiro para a Europa e o Oriente Médio.
Pelo preço de vinte dólares por carta, a serem pagos por diversos
jornais americanos, escreveria de cada lugar visitado, relatando suas
próprias impressões e as dos outros 66 passageiros a quem ironicamente
chamou de ``peregrinos''. Era a volta dos peregrinos ao Velho Mundo,
para conhecer o lugar de onde vieram. A~viagem durou cinco meses, e
Twain consegue manter uma média de três cartas por semana, 53 cartas no
total. A~publicação das cartas em jornais como o \emph{Alta California}
e o \emph{New York Tribune} repercutem de tal maneira que um editor de
Hartford, Connecticut, solicita que ele as aumente e transforme em livro
--- \emph{The Innocents Abroad} (1869), que inclui, entre muitas
histórias, as vividas nos Açores, um dos primeiros lugares em que o
navio ancora na travessia transatlântica. Dos Açores, ele elogia o
vinho, fala de uma mesa de bilhar muito pitoresca --- vale lembrar que
Twain é profundo conhecedor de mesas de bilhar \mbox{---,} e recorda os
divertidos passeios pelas montanhas no lombo de um burro. O~livro faz
muito sucesso e dá um novo sopro --- mais literário e poético --- ao
gênero das narrativas de viagem, representado, entre outros, pelo
conhecido Artemus Ward. Acredita"-se que o velho amigo e ex"-patrão Joe
Goodman, dono do jornal \emph{The Territorial Enterprise}, de Virginia
City, tenha influenciado Twain nesse sentido. Durante os cinco meses de
viagem, Goodman desperta no jovem escritor o gosto pela leitura do Velho
Testamento. Segundo Paine, as narrativas em \emph{The Innocents Abroad}
trazem, além da sátira e do humor característicos de Twain, a riqueza de
imagens e a poesia das passagens bíblicas (1994, p\,166).

É também em \emph{The Innocents Abroad} que encontramos uma passagem
significativa no que diz respeito a seu posterior interesse em escrever
sobre temas bíblicos, sobre a origem do mundo, a criação do universo, e
a seu desejo de dar voz a personagens como Adão e Eva. No capítulo 53,
ele relata a visitação a uma capela grega que supostamente fora
construída no centro do universo: ``\redondo{[…]} o traço principal
deste local é uma pequena coluna que se ergue do centro do piso em
mármore da capela que marca o exato centro da terra \redondo{[…]}''
(Quirk, 1994, p\,45). A~passagem abaixo reitera a emoção sentida por
Twain ao pisar no local que supostamente abrigava a tumba de Adão:

\redondo{[…]} abaixo desta coluna está o pó usado para a criação de
Adão \redondo{[…]} A tumba de Adão! Que emocionante, aqui nesta terra
de estranhos e longe de casa e dos amigos, e de todos que gostam de mim,
descobrir a tumba de um parente de sangue. O~instinto infalível da
natureza precipitou este reconhecimento. As águas da fonte do meu afeto
filial foram agitadas profundamente, e abriram caminho às mais
tumultuosas emoções. Eu me escorei na coluna e chorei, desesperado
(Quirk, 1994, p\,46).

Outro corolário dessa viagem é que no navio \emph{Quaker City} ele
conhece Charlie Langdon, que lhe mostra uma foto da irmã. Twain
apaixona"-se perdidamente pela Foto, e alguns anos mais tarde a dona
daquele rosto torna"-se sua esposa. Twain casa"-se com Olivia Langdon em
1870, e de presente de casamento o pai da noiva lhes oferta uma casa na
cidade de Buffalo, Nova York, e uma parte na sociedade de um jornal
local, o \emph{Buffalo Express}. Os negócios lá não dão certo, e depois
de uma breve passagem nos meses de verão em Elmira, no estado de Nova
York, onde mora a irmã de Olivia, decidem vender o que têm em Buffalo e
mudam"-se para Hartford, Connecticut. Mas a relação estabelecida com
pessoas do ramo editorial em Buffalo será de suma importância no momento
em que Twain tenta publicar os diários de Adão e Eva, três décadas mais
tarde.

Em Hartford, Twain se vê rodeado pelos membros da família Langdon e por
um círculo literário de renome, do qual fazem parte o conhecido Bret
Harte (que conhecera em St. Louis e o encaminhara à Califórnia), Josh
Billings, David R\,Locke, humoristas; e outros como William Dean Howelss
e Thomas Bailey Aldrich. Mas a influência da esposa, de família
abastada, culta e sobretudo abolicionista, é marcante. Livy torna"-se a
primeira leitora e crítica de seus manuscritos, mas também sua maior
apoiadora. Depois da publicação de \emph{The Innocents Abroad}, Twain
volta a dar palestras e retoma o material das histórias vividas no oeste
uma década antes, transformando"-as no livro \emph{Roughing It} (1872).

Ainda em 1872, decide ir para a Inglaterra com o intuito de colher
histórias para seu próximo livro. Apesar de ter sido uma estada
agradável, cheia de eventos, palestras e jantares, onde ele figurava
como personagem ilustre, nada o inspira o suficiente para conseguir
produzir. De volta aos Estados Unidos, dá"-se conta de que é lá mesmo que
encontraria ``material'' para o próximo livro. Depois da Guerra Civil,
durante a época de reconstrução, os Estados Unidos passam da economia
agrária à industrial: com a riqueza das minas de ouro, o refino de
petróleo, a indústria do ferro e do aço, começa a construção de estradas
de ferro, pontes, e o desenvolvimento dos centros urbanos. Comerciantes
e industriais (chamados de ``\emph{robber barons}'' --- barões da
ladroagem \mbox{---,} um trocadilho, talvez, com os ``\emph{rubber barons}''
--- os barões da borracha) fazem a festa. Ficam ricos da noite para o
dia e se envolvem em esquemas de exploração de recursos naturais e
humanos, corrupção e falcatruas. É~a época em que começam a chegar
imigrantes de toda parte do mundo em busca de uma vida
melhor.\footnote{Para quem tiver interesse em conhecer mais sobre essa parte da história
americana, é possível visitar, hoje em dia, em Nova York, o museu do
Tenement Square e os prédios de apartamentos em que viviam e
trabalhavam, em condições subumanas, os recém"-chegados imigrantes
europeus ou chineses. Uma iniciativa civil recente angariou fundos para
que fossem reformados e tombados os apartamentos desse antigo e charmoso
bairro na parte sudeste de Manhattan, bem perto do porto, onde eram
despejados os imigrantes que conseguiam visto de entrada. Só depois de
trabalharem muito tempo ali mesmo, no bairro, geralmente em alfaiatarias
e confecções, os que conseguiam juntar um pouco mais de dinheiro partiam
rumo ao velho oeste, na esperança de fazer fortuna. A~maioria, porém,
não conseguia realizar essa façanha, pois os donos das fábricas
descontavam do salário a hospedagem e a comida. É~uma visitação que vale
a pena incluir num roteiro de turismo em Nova York.}  Há trabalho em abundância na nação que virá a
ser a grande potência do Ocidente. Assim, baseado nesse cenário, em
coautoria com Charles Dudley Warner, Twain escreve o romance satírico
\emph{The Gilded Age} (1873) --- os anos dourados --- mas enfoca, com
sarcasmo, ironia e deboche, o lado obscuro dessa abundância, atacando

\begin{quote}
a ambição e a corrupção dos comerciantes, dos barões e do governo
conivente. O~fato de afirmar, no título, que a época era \emph{gilded},
e não \emph{golden}, mostra que era uma época falsamente dourada, pois
\emph{gilded} não quer dizer de ouro, mas apenas banhada por uma camada
superficial de ouro, ou seja, que a época era enganosamente dourada, ou
dourada apenas para a elite. Critica também o novo culto dos americanos
pelo dinheiro, que querem fazer fortuna sem se importar de onde ele vem
(P\emph{rince}, 2004, p\,64).

\end{quote}
Twain não é contra a riqueza acumulada de forma honesta, tanto que ele
mesmo acumula --- e gasta --- grandes fortunas, vivendo de forma
extravagante. Assim termina a fase literária otimista de sua carreira.

\section{O \versal{EXÍLIO}}

Durante a década de 1880, e também na seguinte, Twain realiza muitos
feitos, acumula grande fortuna, mas desperdiça boa parte dela. Falido,
em 1891 Twain se vê forçado a mudar com a família para a Europa, porque
a vida lá é mais barata. Não consegue manter seu alto padrão de vida nos
Estados Unidos. E~como faz questão de pagar todas as suas dívidas,
tostão por tostão, opta por passar uma longa temporada entre Alemanha,
Áustria, Suíça, Itália e Inglaterra. Desse exílio voluntário, que durou
cerca de nove anos --- conhecido também como o período mais pessimista
de sua literatura, ironicamente resultam suas melhores obras, segundo
Ian Ousby. As que merecem destaque, aqui, são os ``Fragmentos do Diário
de Adão'' (1893) e ``Joan of Arc'' (1895), que Twain considera sua
melhor obra. Em 1895, ele parte com a esposa e a filha Clara no que será
sua última turnê mundial de palestras, com o intuito de saldar o
restante das dívidas. Na volta, apesar de aliviado por dar fim às
dívidas, e satisfeito com a forma como é recebido em países como
Austrália, Nova Zelândia, Índia, Ceilão --- atual Sri Lanka --- e África
do Sul, ele se sente cansado e já não se alegra mais com os eventos e
homenagens em que figura como o centro das atenções. Ainda em 1896
escreve \emph{Following the Equator}, que relata a viagem feita
recentemente. Feliz por estar de volta, brincando, promete quebrar as
pernas, se for preciso, para não ter mais de deixar o país. Mas não
cumpre a promessa. Quando, em 1903--04, a esposa Livy se vê acamada, ele
decide voltar para a Áustria e a Itália, na esperança de que o clima
europeu a favoreça. Mas ela morre na Itália em 1904. O~baque é grande,
pois em 1896 ele já perdera a filha Susi, e em 1899, o irmão Orion.
Muitos de seus amigos também já haviam partido. Acabrunhado, meio
perdido, refugia"-se na nova casa que construiu em Stormfield. Mas segue
produtivo, escrevendo contos, ensaios e artigos que refletem as mudanças
em seu estado de espírito e em sua visão de mundo. Temas mais sérios, de
ordem política, ou temas históricos, universais e/ou filosóficos ganham
preferência, mas mesmo estes são escritos dentro do seu já consagrado
estilo humorístico, irônico e irreverente. Escreve os artigos
``Concerning the Jews'', ``What is Man?'' e aquele que muitos consideram
seu melhor conto: ``The man that corrupted Hadleyburg'', sobre uma
cidade com fama de incorruptível por causa de seus habitantes honestos,
responsáveis e de boa conduta, que são treinados para não cair em
tentação. Porém, em dado momento da história, um estrangeiro que chega à
cidade é maltratado, ofendido, e promete corromper os cidadãos como
vingança.

Depois da morte de Livy, Twain retoma também a temática bíblica,
escrevendo o ``Diário de Eva'' e outros contos com temática similar,
tais como a ``Autobiografia de Eva'', ``Diaries Antedating the Flood'',
que inclui as ``Passagens do diário de Satã'', ``Adam's Expulsion'' e o
``Solilóquio de Adão'', realizando assim o sonho de um dia dar voz a
personagens do livro do Gênesis, do Velho Testamento (Baetzhold e
McCullough, 1995, p\,\versal{XVI}). Nos derradeiros anos, vive na companhia da
filha Jean, que morre de um ataque epiléptico alguns dias antes do Natal
de 1909. Não fica totalmente só nesse último ano de vida, pois desde
1906 Albert Bigelow Paine, a quem dita sua biografia, se tornara seu
mais assíduo e fiel companheiro, e o assiste até a morte. Samuel
Langhorne Clemens nasceu em 1835, na companhia do cometa Halley. Do
mesmo modo, parte no ano em que o Halley volta a aparecer no céu, no dia
21 de abril de 1910.

\section{A \versal{IRONIA} E A \versal{SÁTIRA} \versal{EM} \versal{TWAIN}}

Diz"-se que do pai, John Clemens, sonhador, visionário, Twain herdou a
falta de habilidade para os negócios. Da mãe, Jane Lampton, forte,
decidida, realista, batalhadora, herdou o senso de humor. Quando nasceu,
ele era tão franzino, raquítico e desengonçado que ninguém pensou que
sobrevivesse. Dos seis irmãos que teve, três morreram antes de alcançar
a puberdade. Mas Twain sobreviveu, talvez por ter nascido com o gene da
obstinação, que, aliás, o acompanhou a vida toda. Segundo a biografia
escrita por Paine, Twain lhe contou que um dia, quando ainda era um
menino, a mãe se queixou ao pequeno Sam, dizendo que vivia assustada,
com medo. E~ele perguntou: ``Medo de que eu morra, não é, mamãe?''.
``Não'', disse ela, ``medo de que sobrevivas!'' Essa presença de
espírito, essa forma de humor, de conseguir rir de si mesmo ou das
situações difíceis em que se encontrava, era uma característica materna
que Twain habilmente soube transportar para a literatura e aplicar na
vida pessoal. Nas palestras, nos eventos sociais, nas ruas, na
intimidade da família, era assim que se comportava, sempre tentando
encontrar um jeito de fazer os outros rirem e também rir de si mesmo. E~sempre o fazia daquele mesmo jeito, com cara séria, não deixando ninguém
suspeitar que a próxima frase seria um chiste, algo engraçado, irônico,
debochado ou desconcertante. Como vimos, na infância, com \emph{uncle}
Daniel, o velho escravo da fazenda do tio Quale, aprendera que a graça
ou o interessante das histórias não está nas palavras nem nos fatos em
si, mas em como são ditos, como são contados. Twain não perdia nenhuma
oportunidade para transformar algo que poderia ser considerado uma
tragédia ou desgraça em algo engraçado. É~o caso, por exemplo, de quando
ele, na fase de minerador, se tornou milionário. Ele e um de seus
companheiros seguiram uma pista sobre uma mina e a encontraram. Mas,
como não tinham os direitos sobre a exploração, falsificaram a papelada.
Enquanto não foram pegos, foram milionários. Como ele mesmo conta na
abertura de \emph{Roughing it!}, que dedica ao amigo e companheiro de
mineração, o período de milionário durou dez dias:

A Calvin H\,Higbie, da Califórnia, homem honesto, camarada genial, amigo
de todas as horas. Este livro foi escrito pelo autor em memória do
curioso momento em que nós dois fomos milionários por dez dias (Twain,
1982, p\,692).

Como insinua a dedicatória, o que ele poderia narrar como um fato
lamentável, trágico, decide narrar como uma história engraçada, hilária,
para ser lembrada para o resto da vida como uma grande piada. Conseguia
transformar, enfeitar e adicionar aos fatos verídicos ingredientes que
sempre tornavam suas histórias em uma \emph{good story} --- uma boa
história!

Outro segredo das narrativas twainianas é que ele contava as histórias
da mesma maneira como falava. Twain era conhecido por falar do modo
sulista, com o \emph{southern drawl}, aquele acento carregado, lento,
anasalado, sem pressa, recheado de vocábulos e expressões típicas do
sul. Era um regionalista que não tinha vergonha de sua origem, de suas
raízes, nem da maneira como se falava na região onde cresceu. Twain
nunca tentou ser quem não era. Nunca quis passar por pessoa culta,
erudita. E~era sempre muito franco a respeito disso e fazia troça
daqueles que considerava ``metidos a besta'', que tentavam passar por
quem não eram. Também no modo de vestir fazia questão de causar impacto,
de não ceder às regras e imposições da classe social mais elevada, da
qual veio a fazer parte, sem se constranger. Na verdade não se
constrangia, mas fazia que os outros se constrangessem, perdessem a
pose. Esse seu comportamento ficava evidente nas palestras, em que
aparecia com o cabelo desgrenhado, sempre com o velho terno de linho
branco, como se tivesse aterrissado ali por engano, por acaso. As folhas
de seu discurso estavam sempre amassadas, fora de ordem, como se fosse
um atrapalhado nato, incurável. Deixava todos desconcertados. E~a
plateia ria do momento em que ele abria a boca até o final.

Seus famosos aforismos também deixam visível a intenção de dizer a
verdade, de fazer as pessoas perderem a pose rindo, de fazê"-las rir dos
outros até se darem conta de que deveriam rir, ou ter vergonha, de si
mesmas. Seus aforismos fazem o púbico refletir sobre o próprio
comportamento, sobre seu modo possivelmente hipócrita e interesseiro de
agir e pensar. Eis alguns exemplos, retirados de \emph{Mark Twain, Wit
and Wisecracks} (1998):

\begin{itemize}
\item
  É melhor ficar de boca fechada e parecer um idiota do que abrir a boca
  e não deixar nenhuma dúvida.
\item
  Uma boa criação consiste em ocultar o quanto pensamos sobre nós mesmos
  e o quanto desdenhamos os outros.
\item
  Sejamos gratos aos tolos. Sem eles não teríamos sucesso!
\item
  Clássico: um livro que as pessoas elogiam, mas ninguém lê.
\item
  O homem é o único animal que fica ruborizado. Ou que tem motivos para
  isso.
\item
  Tudo o que é humano é patético. O~segredo do humor não está na
  alegria, mas sim na tristeza. Não há humor no céu.
\item
  Nada precisa de mais reforma do que os hábitos dos outros.
\item
  Num primeiro momento Deus fez os idiotas. Só para praticar. Depois fez
  os conselhos escolares e os colegiados.
\item
  Milhares de gênios vivem e morrem sem ser descobertos --- por eles
  mesmos ou pelos outros.
\end{itemize}
Um aforismo que nos traz de volta ao tema dos diários de Adão e Eva:
``Adão e Eva tiveram muitas vantagens, mas a principal foi ter escapado
à primeira dentição''.

\section{\versal{GÊNESE} E \versal{PUBLICAÇÃODAS} \versal{SÁTIRAS} \versal{DA} \versal{BÍBLIA}}

A história da gênese e da publicação dos diários de Adão e Eva é
bastante peculiar e conturbada. Como já foi mencionado, na viagem que
Twain faz à Europa, a bordo do \emph{Quaker City}, começa a ler com
entusiasmo passagens do Velho Testamento. É~durante essa viagem que ele
visita o lugar de onde supostamente é retirado o pó, a terra, com que
Adão é feito. Também nessa época, em 1870, três décadas antes de
escrever os diários, de dar voz aos primeiros habitantes da terra, em
carta à esposa, Olívia Langdon, Twain compartilha seu fascínio pela
astronomia, pela criação do universo e a insignificância do ser humano
diante da grandeza do infinito:

Tenho lido sobre novos argumentos que provam que o mundo é muito antigo
\& que os seus dias de criação foram períodos muito longos. Por exemplo,
de acordo com o livro do Gênesis, as estrelas foram criadas quando o
mundo foi criado, porém este escritor menciona o importante fato de que
há estrelas ao alcance dos nossos telescópios cuja luz precisa de 50 mil
anos para atravessar as imensidões do espaço para chegar à terra. E~assim, se fizermos uma viagem pelo espaço, talvez seja possível, em
algum remoto momento no futuro, que encontremos e cumprimentemos os
primeiros raios das estrelas que começaram sua cansativa viagem de
visita a nós há milhares de anos atrás.

Como somos insignificantes, com o nosso pequeno mundo pigmeu! --- um
átomo reluzindo com incontáveis miríades de outros mundos de átomos,
como a lança de um cavalheiro fluindo do semblante de Deus \mbox{---,} e ainda
assim falamos complacentemente de nossa manchinha no universo como sendo
o Maior dos Mundos… Será que Cristo viveu 33 anos em cada um dos
milhões e milhões de mundos que se mantêm em curso majestosamente sobre
nossas cabeças? Ou será que nosso pequeno globo foi o favorito de todos?
Será que uma maçã, em um grande pomar, pensa sobre si como nós pensamos
sobre nós? Será que as formigas discutem sobre questões polêmicas da
teologia da formiga e será que elas escalam os formigueiros e lançam um
olhar sobre o universo de um acre de terra e dizem: ``O Deus que criou
tudo isso para nós é bom''?

Não consigo entender como astrônomos se sentem extraordinariamente
insignificantes, pois a cada nova página o Livro dos Céus, que eles
folheiam, revela mais e mais que o mundo do qual somos tão orgulhosos é,
para o universo de globos inclinados, como um mosquito para os enxames
dos alados ou as manados de animais de casco que escurecem o ar e
habitam as planícies e florestas de toda a terra. Se você matasse o
mosquito, sua falta seria sentida? Honestamente, quem é o homem para
achar que deve ser considerado por Deus? (Baetzhold e McCullough, 1995,
p\,\versal{XVI})

\section{A \versal{CAIXA}"-\versal{PRETA}}

Seu interesse por essa temática era um fato completamente desconhecido
de seus leitores. Graças a um hábito também peculiar de Twain, de
guardar centenas de cartas, documentos, contas, recibos, fotos e,
sobretudo, rascunhos e manuscritos rejeitados por editores em uma
espécie de caixa- preta, um velho baú de ``refugos literários'' que
chamava de ``Posthumous Box'', é possível descobrirmos hoje informações
como estas, que explicam o que o motivou a escrever sobre esse assunto e
entender o que está por trás do \emph{Leitmotiv} dos textos bíblicos:
Twain era obcecado pela figura do personagem Adão. Nesta caixa de
material póstumo descobrimos mais uma informação, de caráter bem cômico,
bem típico de Mark Twain, que revela sua obsessão com o tema da Gênese.
Trata"-se de uma história verídica, relatada por Baetzhold e McCullough.
Na caixa havia documentos que relatam e comprovam os seguintes fatos: em
1879, em Elmira, Nova York, na casa dos familiares de sua esposa,
Olívia, Mark Twain propôs a ideia de erigir uma estátua de Adão no
centro da cidade, uma vez que Adão é ``o pai da raça humana, {[}e{]}
certamente merece ser honrado'' (1995, p\,4). Esta elucubração, ou
delírio, que surgiu primeiramente em tom de brincadeira, ganhou força a
ponto de Twain vir a redigir uma petição ao Congresso americano para
conceder à cidade de Elmira permissão para construir um monumento a
Adão. A~petição foi assinada por 94 cidadãos que viram as possíveis
vantagens comerciais e turísticas de tal empreitada. Porém, ao senador
general Joseph Hawley, amigo de Twain, que encaminharia a petição ao
Congresso, ``logo \redondo{[…]} surgiram dúvidas sóbrias sobre as
possíveis repercussões {[}de tal monumento{]} e devolveu o documento a
seu autor'' (idem, p\,4).

Quando enfim escreve os diários de Adão e Eva, em 1893 e 1905,
respectivamente, não consegue que sejam imediatamente publicados. Não
foi à toa que Twain criou a caixa de material póstumo. Aliás, muitos dos
textos que escrevia, segundo suas próprias palavras, ``{[}eram{]} muito
impactantes para o consumo do leitorado'', e só deveriam tornar"-se
públicos cem anos depois de sua morte, condição que impôs pessoalmente
para a publicação do material póstumo, o que significava que ele poderia
falar mais livremente, sem correr riscos, pois adotar uma persona que
falasse da tumba permitia que fosse mais franco (Quirk, 1994, pp\,\versal{VII}---\versal{XXIV}). Os diários de Adão e Eva que temos disponíveis hoje foram
originalmente concebidos e produzidos em duas partes, a primeira ---
``Fragmentos do diário de Adão'' \mbox{---,} foi escrita durante a já
mencionada estada da família Clemens na Europa, quando se hospedam,
entre 1892 e 1893, na Villa Viviani, perto de Florença. A~segunda ---
``Diário de Eva'', é escrita quando a família está novamente nos Estados
Unidos, residindo na cidade de Dublin, New Hamsphire, em 1905. Twain
submeteu os ``Fragmentos do diário de Adão'' a diversos editores ainda
em 1893, mas o manuscrito foi rejeitado. Graças aos contatos de outrora,
em Buffalo, quando era sócio do \emph{Buffalo Express}, um amigo, então
secretário de turismo da região de Buffalo, sugere que adapte o
manuscrito de forma a ambientar o enredo do mítico Paraíso de Adão e Eva
nas cataratas do Niágara, pois assim poderia ser vendido como souvenir
durante a Exposição Pan"-Americana de Chicago, em 1893. Era uma grande
oportunidade de Divulgar as cataratas para milhares de visitantes do
mundo inteiro. Uma das modificações mais óbvias é aquela em que Eva
começa a organizar o Paraíso colocando placas que indicavam os diversos
locais de visitação do lugar, como se o Jardim do Éden fosse um parque
público. No relato Adão diz que algumas dessas placas indicam: ``Por
aqui para a piscina de hidro'', ``Por aqui para a ilha das cabras'',
``Caverna dos ventos por aqui'' (pp\,6--7).

A segunda parte do diário, ``escrita'' por Eva, é primeiramente
publicada como uma edição especial, natalina, pela revista
\emph{Harper´s Bazaar}. Segundo Howard Baetzhold e Joseph McCullough
(1995, p\,19), o ``Diário de Eva'' pode ter sido uma homenagem póstuma
de Twain a Olívia Langdon, sua esposa, que falecera no ano anterior. Em
uma carta ao cunhado Charles Langdon, ele diz: ``Onde quer que Livy
estivesse, lá era o meu país'' {[}\emph{Wherever Livy was, that was my
country}{]}. No final do ``Diário de Eva'', o leitor depara com o
seguinte epitáfio em sua tumba, uma homenagem de Adão que revela um
sentimento semelhante: ``Onde quer que ela estivesse, lá estava o
Éden''. Em 1906, a Harper and Brothers decide também publicar o ``Diário
de Eva'' em formato de livro, com ilustrações de Lester Ralph. Twain
aprova as ilustrações afirmando, em carta ao editor, que:

são cheias de graça, charme, inventividade, humor, \emph{páthos}, poesia
--- são pródigas em mérito. É~uma Eva alegre, uma menina doce, inocente
e sedutora, e é tão natural e está tão à vontade no conto como se
tivesse acabado de sair dele. Mas você acha que vestimentas são
indispensáveis para retratar as mulheres?… Ela não está
maravilhosa no momento em que corre atrás de Adão e quando sai à procura
dele quando ele foge? Você percebe quão carregada de admiração e
interesse pueril ela está? Roupas vulgarizariam sua imagem --- até mesmo
as de uma duquesa. (Baetzhold e McCullough, 1995, p\,18)

Independente de quão belas eram as ilustrações, elas causaram escândalo,
e o livro foi proibido em algumas bibliotecas, como a Charleton Library
de Worcester, Massachusetts. Twain segue persuadido de que o ``Diário de
Eva'' é uma linda história de amor, ``suave do começo ao fim, focado nos
elementos mais leves e mais divertidos da corte e do casamento de Adão e
Eva'' (Baetzhold e McCullough, 1995, p\,19).

As duas partes do diário, em conjunto, são finalmente publicadas em
formato de livro em junho de 1906, pela Harper and Brothers Publishing
House. O~desejo do autor, porém, era publicá"-las em sequência com outras
obras da série, de temática afim, como ``That Day In Eden'', ``Eve
Speaks'', ``Solilóquio de Adão'', ``Autobiografia de Eva'', ``Passagens
do diário de Satã'', entre outros. Isso nunca ocorreu, pelo menos até
1995, quando Baetzhold e McCullough reuniram e publicaram, na obra
intitulada \emph{The Bible According to Mark Twain}, os mais relevantes
textos de temática bíblica encontrados na caixa póstuma. A~partir daí,
esses contos --- repletos de sátira, ironia, humor e certa dose de
lirismo --- começam a ser prestigiados em círculos literários e
acadêmicos. Os diários de Adão e Eva, nunca antes incluídos nos
currículos de português"-inglês dos cursos de letras, finalmente ganham a
visibilidade merecida, inclusive no âmbito da dramaturgia, tendo sido
transformados em peça teatral pelo ator e diretor David Birney em meados
dos anos 1990, e em outra produção cênica, pelo diretor Gerald P\,Murphy, por volta da virada do século xxi. No Brasil, infelizmente, as
traduções são escassas, fazendo que a grande maioria de suas obras,
principalmente as de veia mais satírica, seja conhecida exclusivamente,
ou quase, pelo público que lê Mark Twain diretamente no original.

\section{O \versal{DIÁRIO} E \versal{OUTROS} \versal{CONTOSDE} \versal{TEMÁTICA} \versal{BÍBLICA}}

A edição de \emph{Diary of Adam and Eve} utilizada nesta tradução
pertence à série A Modern Library Mini, da Modern Library Edition, de
1996, publicada nos Estados Unidos pela Random House. Está dividida em
duas partes: Parte 1 --- ``Fragmentos do diário de Adão'' e; Parte 2 ---
``Diário de Eva'', que vem acrescida de mais um fragmento do diário de
Adão e ainda das seções ``Depois da expulsão'' e ``Quarenta anos
depois'', terminando com o epitáfio na tumba de Eva.

No estilo de um diário, a primeira parte é mantida pelo primeiro homem
judaico"-cristão, Adão. Contado em primeira pessoa, registra os
acontecimentos desde o primeiro dia no Paraíso até a chegada de Eva e as
mudanças que ela institui ali. A~segunda parte, contada já por Eva, a
mais nova habitante do Jardim do Éden, descreve o Paraíso e registra sua
perspectiva do comportamento daquele que até então não tinha nome e que
ela decide chamar de Adão. Ela também explica o porquê das mudanças que
faz no ambiente --- a organização e a nomeação das primeiras coisas, por
exemplo, que caracterizam as primeiras tentativas de comunicação verbal
no Paraíso. Neste ponto a história dá um salto de quarenta anos, quando
o casal é expulso do Paraíso.

Curiosamente, a Parte 2, escrita do ponto de vista de Eva, contém, no
subtítulo, a seguinte observação entre parênteses: ``Traduzido do
original''. O~que essa observação insinua é que Mark Twain não assume a
autoria da obra, mas sim a tradução. Ou seja, o autor conduz o leitor a
pensar que ele foi ``mero'' tradutor, e não quem ficcionalizou
propriamente os primeiros acontecimentos narrados no Jardim do Éden. Se
por um acaso do destino a obra vier a ser acusada de blasfêmia, ironia
ou deboche, ou vier a macular o que está no imaginário coletivo, não
será Mark Twain quem terá de se sentar no banco dos réus. Ele apenas
traduziu o texto original. A última subdivisão, escrita por Eva quarenta
anos depois, já longe do Paraíso, é hilária para o leitor atual, por seu
estilo extremamente ``meloso''. É~visível como Twain vai transformando
os personagens. Se no princípio os dois personagens eram desconhecidos,
não se suportavam pelas óbvias diferenças e a falta de convívio, no
final o texto assume um tom romântico, quase brega e piegas,
demonstrando que no desenrolar da história criou"-se um vínculo emocional
e de cumplicidade muito forte entre eles. Ela ora para que possam
``\redondo{[…]} passar desta vida juntos \redondo{[…]} mas se um de
nós tiver de ir antes, rogo que seja eu; pois ele é forte, eu sou fraca,
não sou necessária para ele \redondo{[…]} a vida sem ele não seria
vida; como eu aguentaria? \redondo{[…]}'' E no epitáfio de Eva
encontramos o seguinte: ``Onde quer que ela estivesse, lá estava o
Éden''.

O conto intitulado ``Passagens do diário de Satã'' é finalmente
disponibilizado ao público atual, em língua inglesa, em \emph{The Bible
According to Mark Twain}. A~linguagem é bem menos coloquial do que a
encontrada nos diários de Adão e Eva. No momento em que escrevem seus
diários, Adão e Eva são ainda muito jovens e inocentes, e têm
dificuldade para expressar suas ideias, até porque são eles, como
expressam nos diários, os responsáveis pelo surgimento da língua. Já
Satã, onipotente, onipresente, como é, se expressa de forma bem mais
sóbria, objetiva e articulada. Nas passagens de seu diário, Satã relata
o teor da conversa que tem com Adão e Eva, quando casualmente os
encontra no Paraíso. Twain retrata um Satã bem diferente da imagem que
habita nosso imaginário coletivo, que na maioria das vezes é reforçada
pela literatura e pelo cinema: a de uma figura malvada, sádica,
sarcástica, que deseja o mal das pessoas, sem dó nem piedade. O~Satã
ficcionalizado e reinventado por Twain é surpreendentemente humano,
bondoso e paternal.

A ``Autobiografia de Eva'' assemelha"-se, parcialmente, ao ``Diário de
Eva'', e constitui a primeira tentativa do autor de escrever sobre Eva
no Paraíso. Os manuscritos datam de 1901 e 1902, enquanto o ``Diário de
Eva'' foi escrito em 1905. Segundo Baetzhold e McCullough, o objetivo de
Twain era relacionar as narrativas do livro do Gênesis ao presente e ao
mesmo tempo demonstrar sua teoria cíclica da história (1995, p\,35). Na
``Autobiografia'', além das entradas diárias e/ou semanais, temos também
um olhar retrospectivo, de quando Eva já está fora do Paraíso. Ela
relata em mais minúcias sua relação com Adão e com os animais, suas
experiências científicas e invenções, seu encontro com Satã, o
nascimento dos filhos, o surgimento da língua e sua preocupação de
conseguir expressar"-se através da linguagem. Quem já leu as passagens do
livro do Gênesis e as compara com as narrativas dos diários de Adão e
Eva, da autobiografia dela e dos relatos de Satã se dá conta de que o
dia a dia no Paraíso, longe de ser ideal e perfeito, foi tão atribulado
e humano quanto é o nosso. Nessas narrativas, Twain brinca com a ideia
de que os primeiros habitantes da terra enfrentaram as mesmas
dificuldades e passaram por um processo de aprendizagem, de vitórias e
derrotas, e de construção de sua subjetividade, bastante semelhante ao
nosso. Mas, sobretudo, o que ele mostra através dessa produção tardia é
que o sulista tipógrafo, repórter, soldado, minerador, investidor e
palestrante era, na verdade,

\begin{quote}
um mestre em virtualmente todo tipo de gênero da prosa; em fábulas e
histórias, discursos e ensaios; ele habilmente adaptava, estendia ou
satirizava convenções literárias, guiado por sua imaginação rebelde
(\versal{QUIRK}, 1994, quarta capa).

\end{quote}

\section{\versal{BIBLIOGRAFIA}}

\begin{itemize}
\item
  \versal{BAETZHOLD}, Howard G\,e \versal{MCCULLOUGH}, Joseph B\,\emph{The Bible According
  to Mark Twain.} Nova York: Touchstone, 1995.
\item
  \versal{HIRST}, Robert. ``Stack of Literary Remains --- a note on the text''.
  \emph{in}  \emph{Who is Mark twain by Mark Twain.} Nova York: Harper \&
  Collins Publisher, 2009.
\item
  \versal{OUSBY}, Ian. \emph{The Wordsworth Companion to Literature in English.}
  Cambridge: Cambridge University Press, 1995.
\item
  \versal{PAINE}, Albert Bigelow. \emph{The Boy's Life of Mark Twain.} Nova York:
  Harper \& Row Publishers, 1944.
\item
  \versal{PRINCE}, April Jones. \emph{Who was Mark Twain?} Nova York: Grosset \&
  Dunlap, 2004.
\item
  \versal{QUIRK}, Tom. \emph{Mark Twain: Tales, Speeches, Essays, and Sketches.}
  Nova York: Penguin Classics, 1994.
\item
  \versal{TWAIN}, Mark. \emph{Diary of Adam and Eve}. Nova York: Random House,
  1996.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{Mark Twain, Wit and Wisecracks.} Nova York: Peter
  Pauper Press, 1998.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{The Diary of Adam and Eve.} (Modern Library Minis)
  Nova York: Modern Library, 1996.
\item
  \_\_\_\_\_\_. \emph{The works of Mark Twain, complete and unabridged.}
  Nova York: Longmeadow Press, 1982.
\end{itemize}
